\chapter*[Introdução]{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

Desenvolver jogos eletrônicos pode ser uma tarefa complicada, especialmente quando não se tem suporte financeiro, visibilidade e reconhecimento, o que é o caso de muitos desenvolvedores que sonham em seguir carreira nessa área. Em vista dessa limitação de recursos, a estratégia adotada envolve montar equipes pequenas para desenvolver jogos com baixo custo de produção. Os produtos finais deste cenário são conhecidos como jogos eletrônicos independentes, ou, como são popularmente chamados, jogos \textit{indie}.

Jogos \textit{indie} são jogos criados por organizações independentes com recursos limitados operando fora da indústria convencional de publicação de jogos \cite{end2end}. Essas organizações, pelo fato de terem recursos limitados, tendem a operar com um número baixo de funcionários. Segundo dados de 2016 da \citeonline{esa2016}, das quase 2500 empresas de jogos sediadas nos Estados Unidos, 99,7\% são consideradas empresas de pequeno porte. Além disso, 91,4\% das empresas americanas de jogos empregam 30 funcionários ou menos.

Com investimentos baixos e poucas pessoas envolvidas, essas empresas geralmente optam por modelos de negócio de baixo risco. Seguindo esse modelo, essas empresas tendem a utilizar \textit{game engines} para produzir seus jogos. Segundo \citeonline{gameengines}, \textit{game engines} são coleções de módulos de código de simulação que não ditam, diretamente, o comportamento ou ambiente do jogo. Elas incluem módulos para tratar o \textit{input}, \textit{output}, física e comportamentos gerais do jogo, isto é, são construídas de forma genérica. Sendo assim, a utilização de \textit{game engines} no desenvolvimento de jogos independentes traz certas vantagens, como diminuir custos que seriam gerados ao se desenvolver comportamentos e mecânicas gerais, além de evitar retrabalho e facilitar a publicação do jogo para diversas plataformas.

Apesar de tais benefícios, o uso dessas ferramentas pode não ser recomendado, por exemplo, quando performance é um fator essencial no jogo. Jogos são complicados e, em alguns casos, possuem mecânicas e características muito específicas. Em casos assim, a utilização dessas ferramentas gera a necessidade do uso de soluções alternativas, que podem gerar desperdícios de processamento e memória e, consequentemente, prejudicar a performance do jogo.

Sendo assim, como prosseguir quando se deseja desenvolver um jogo onde a performance é indispensável (por exemplo, quando se desenvolve jogos para plataformas antigas, onde não há memória ou armazenamento abundantes, ou quando é necessária a utilização máxima de recursos de uma plataforma, como em jogos com gráficos robustos)? Nestes casos, é preciso trabalhar com diversas otimizações como, por exemplo, gerenciamento eficiente de memória, utilização de algoritmos customizados, otimização de imagens e recursos do jogo, dentre outros.

Um cenário possível onde tais limitações de recursos ocorrem é o desenvolvimento de jogos para \textit{Game Boy Advance}. Este \textit{console} possui memória e poder de processamento limitados quando comparado a \textit{consoles} atuais, o que o torna um bom candidato a objeto de comparação e avaliação de performance de jogos.

A pergunta de pesquisa deste trabalho é ``\textit{É possível portar o jogo Traveling Will, desenvolvido para PC pelos autores deste trabalho, para o Nintendo Gameboy Advance, no contexto de um trabalho de conclusão de curso, com performance e jogabilidade próximos da versão para computador?}''

\section*{Objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é reescrever o jogo \textit{Traveling Will}\footnote{Jogo musical de plataforma 2D, disponível em \url{https://bit.ly/2Q8Z7Ig}}, desenvolvido originalmente para PC na disciplina de Introdução aos Jogos Eletrônicos, para o \textit{Nintendo Gameboy Advance}.

Os objetivos específicos são:

\begin{itemize}
\item comprimir imagens e músicas do jogo original para reduzir o uso de memória;
\item criar módulos para renderização de imagens e texto;
\item criar módulos para manipulação de \textit{inputs} dos botões e carregamento de áudio;
\item criar módulos para detecção de colisões e manipulação de eventos;
\item criar métodos para carregamento do \textit{level design} das fases do jogo;
\item executar e testar o jogo desenvolvido na plataforma escolhida.
\end{itemize}

\section*{Estrutura do trabalho}

Este trabalho está dividido em quatro capítulos: Fundamentação Teórica, onde serão apresentados os conceitos que serão necessários para o completo entendimento do trabalho; Metologia, onde serão definidos os procedimentos a serem realizados para o porte do jogo; Resultados, onde serão apresentados os resultados deste trabalho e Considerações Finais, onde serão apresentados a conclusão e sugestões de funcionalidades e melhorias para este trabalho.